   

**Java程序员几乎都了解Spring。**它的IoC（依赖反转）和AOP（面向切面编程）功能非常强大、易用。而它背后的字节码生成技术（在运行时，根据需要修改和生成Java字节码的技术）就是一项重要的支撑技术。

Java字节码能够在JVM（Java虚拟机）上解释执行，或即时编译执行。其实，除了Java，JVM上的Groovy、Kotlin、Closure、Scala等很多语言，也都需要生成字节码。另外，playscript也可以生成字节码，从而在JVM上高效地运行！

**而且，字节码生成技术很有用。**你可以用它将高级语言编译成字节码，还可以向原来的代码中注入新代码，来实现对性能的监测等功能。

目前，我就有一个实际项目的需求。我们的一个产品，需要一个规则引擎，解析自定义的DSL，进行规则的计算。这个规则引擎处理的数据量比较大，所以它的性能越高越好。因此，如果把DSL编译成字节码就最理想了。

既然字节码生成技术有很强的实用价值，那么本节课，我就带你掌握它。

我会先带你了解Java的虚拟机和字节码的指令，然后借助ASM这个工具，生成字节码，最后，再实现从AST编译成字节码。通过这样一个过程，你会加深对Java虚拟机的了解，掌握字节码生成技术，从而更加了解Spring的运行机制，甚至有能力编写这样的工具！

Java虚拟机和字节码
-----------

字节码是一种二进制格式的中间代码，它不是物理机器的目标代码，而是运行在Java虚拟机上，可以被解释执行和即时编译执行。

在讲后端技术时，我强调的都是，如何生成直接在计算机上运行的二进制代码，这比较符合C、C++、Go等静态编译型语言。但如果想要解释执行，除了直接解释执行AST以外，我没有讲其他解释执行技术。

而目前更常见的解释执行的语言，是采用虚拟机，其中最典型的就是JVM，它能够解释执行Java字节码。

而虚拟机的设计又有两种技术：**一是基于栈的虚拟机；二是基于寄存器的虚拟机。**

标准的JVM是基于栈的虚拟机（后面简称“栈机”）。

每一个线程都有一个JVM栈，每次调用一个方法都会生成一个栈桢，来支持这个方法的运行。栈桢里面又包含了本地变量数组（包括方法的参数和本地变量）、操作数栈和这个方法所用到的常数。这种栈桢的设计跟之前我们学过C语言的栈桢的结构，其实有很大的相似性，你可以通过[21讲](https://time.geekbang.org/column/article/146635)回顾一下。

![](assets/ae13052db64b4c8fbc22934c93371283.jpg)

**栈机是基于操作数栈做计算的。**以“2+3”的计算为例，只要把它转化成逆波兰表达式，“2 3 +”，然后按照顺序执行就可以了。**也就是：**先把2入栈，再把3入栈，再执行加法指令，这时，要从栈里弹出2个操作数做加法计算，再把结果压入栈。

![](assets/cf8e7dbdc4f5480fa9d9ad00b8e4f587.jpg)

你可以看出，栈机的加法指令，是不需要带操作数的，就是简单的“iadd”就行，**这跟你之前学过的IR都不一样。**为什么呢？因为操作数都在栈里，加法操作需要2个操作数，从栈里弹出2个元素就行了。

也就是说，指令的操作数是由栈确定的，我们不需要为每个操作数显式地指定存储位置，所以指令可以比较短，**这是栈机的一个优点。**

接下来，我们聊聊字节码的特点。

**字节码是什么样子的呢？**我编写了一个简单的类[MyClass.java](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/MyClass.java)，其中的foo()方法实现了一个简单的加法计算，你可以看看它对应的字节码是怎样的：

```
public class MyClass {
    public int foo(int a){
        return a + 3;
    }
}
```

在命令行终端敲入下面两行命令，生成文本格式的字节码文件：

```
javac MyClass.java   
javap -v MyClass > MyClass.bc
```

打开MyClass.bc文件，你会看到下面的内容片段：

```
public int foo(int);
  Code:
     0: iload_1     //把下标为1的本地变量入栈
     1: iconst_3    //把常数3入栈
     2: iadd        //执行加法操作
     3: ireturn     //返回
```

其中，foo()方法一共有四条指令，前三条指令是计算一个加法表达式a+3。**这完全是按照逆波兰表达式的顺序来执行的：**先把一个本地变量入栈，再把常数3入栈，再执行加法运算。

**如果你细心的话，应该会发现：**把参数a入栈的第一条指令，用的下标是1，而不是0。这是因为，每个方法的第一个参数（下标为0）是当前对象实例的引用（this）。

我提供了字节码中，一些常用的指令，增加你对字节码特点的直观认识，完整的指令集可以参见[JVM的规格书](https://docs.oracle.com/javase/specs/jvms/se12/html/jvms-6.html)：

![](assets/3ae02ab70fe44f46af6fa5002f45b8b7.jpg)

其中，每个指令都是8位的，占一个字节，而且iload\_0、iconst\_0这种指令，甚至把操作数（变量的下标、常数的值）压缩进了操作码里，可以看出，字节码的设计很注重节省空间。

根据这些指令所对应的操作码的数值，MyClass.bc文件中，你所看到的那四行代码，变成二进制格式，就是下面的样子：

![](assets/af0208c198b4482daa15495ec55b5fd4.jpg)

你可以用“hexdump MyClass.class”显示字节码文件的内容，从中可以发现这个片段（就是橙色框里的内容）：

![](assets/05d4402d7d4040979e062de23fb138ae.jpg)

现在，你已经初步了解了基于栈的虚拟机，**与此对应的是基于寄存器的虚拟机。**这类虚拟机的运行机制跟机器码的运行机制是差不多的，它的指令要显式地指出操作数的位置（寄存器或内存地址）。**它的优势是：**可以更充分地利用寄存器来保存中间值，从而可以进行更多的优化。

例如，当存在公共子表达式时，这个表达式的计算结果可以保存在某个寄存器中，另一个用到该公共子表达式的指令，就可以直接访问这个寄存器，不用再计算了。在栈机里是做不到这样的优化的，所以基于寄存器的虚拟机，性能可以更高。而它的典型代表，是Google公司为Android开发的Dalvik虚拟机和Lua语言的虚拟机。

**这里你需要注意，**栈机并不是不用寄存器，实际上，操作数栈是可以基于寄存器实现的，寄存器放不下的再溢出到内存里。只不过栈机的每条指令，只能操作栈顶部的几个操作数，所以也就没有办法访问其它寄存器，实现更多的优化。

现在，你应该对虚拟机以及字节码有了一定的了解了。那么，如何借助工具生成字节码呢？你可能会问了：为什么不纯手工生成字节码呢？当然可以，只不过借助工具会更快一些。

就像你生成LLVM的IR时，也曾获得了LLVM的API的帮助。所以，接下来我会带你认识ASM这个工具，并借助它为我们生成字节码。

字节码生成工具ASM
----------

其实，有很多工具会帮我们生成字节码，比如Apache BCEL、Javassist等，选择ASM是因为它的性能比较高，并且它还被Spring等著名软件所采用。

[ASM](https://asm.ow2.io/)是一个开源的字节码生成工具。Grovvy语言就是用它来生成字节码的，它还能解析Java编译后生成的字节码，从而进行修改。

ASM解析字节码的过程，有点像XML的解析器解析XML的过程：先解析类，再解析类的成员，比如类的成员变量（Field）、类的方法（Mothod）。在方法里，又可以解析出一行行的指令。

你需要掌握两个核心的类的用法：

*   [ClassReader](https://asm.ow2.io/javadoc/org/objectweb/asm/ClassReader.html)，用来解析字节码。
*   [ClassWriter](https://asm.ow2.io/javadoc/org/objectweb/asm/ClassWriter.html)，用来生成字节码。

这两个类如果配合起来用，就可以一边读入，做一定修改后再写出，从而实现对原来代码的修改。

我们先试验一下，用ClassWriter生成字节码，看看能不能生成一个跟前面示例代码中的MyClass一样的类（我们可以称呼这个类为MyClass2），里面也有一个一模一样的foo函数。相关代码参考[genMyClass2()](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/GenClass.java#L21)方法，这里只拿出其中一段看一下：

```
//////创建foo方法
MethodVisitor mv = cw.visitMethod(Opcodes.ACC_PUBLIC, "foo",
        "(I)I",    //括号中的是参数类型，括号后面的是返回值类型
        null, null);

//添加参数a
mv.visitParameter("a", Opcodes.ACC_PUBLIC);

mv.visitVarInsn(Opcodes.ILOAD, 1); //iload_1
mv.visitInsn(Opcodes.ICONST_3);    //iconst_3
mv.visitInsn(Opcodes.IADD);        //iadd
mv.visitInsn(Opcodes.IRETURN);     //ireturn

//设置操作数栈最大的帧数，以及最大的本地变量数
mv.visitMaxs(2,2);

//结束方法
mv.visitEnd();
```

从这个示例代码中，你会看到两个特点：

1.  ClassWriter有visitClass、visitMethod这样的方法，以及ClassVisitor、MethodVistor这样的类。这是因为ClassWriter用了visitor模式来编程。你每一次调用visitXXX方法，就会创建相应的字节码对象，就像LLVM形成内存中的IR对象一样。
    
2.  foo()方法里的指令，跟我们前面看到的字节码指令是一样的。
    

执行这个程序，就会生成MyClass2.class文件。

把MyClass2.class变成可读的文本格式之后，你可以看到它跟MyClass的字节码内容几乎是一样的，只有类名称不同。当然了，你还可以写一个程序调用MyClass2，验证一下它是否能够正常工作。

发现了吗？只要熟悉Java的字节码指令，在ASM的帮助下，你可以很方便地生成字节码！想要了解更多ASM的用法，可以参考它的一个[技术指南](https://asm.ow2.io/asm4-guide.pdf)。

既然你已经能生成字节码了，那么不如趁热打铁，把编译器前端生成的AST编译成字节码，在JVM上运行？因为这样，你就能从前端到后端，完整地实现一门基于JVM的语言了！

将AST编译成字节码
----------

基于AST生成JVM的字节码的逻辑还是比较简单的，比生成针对物理机器的目标代码要简单得多，为什么这么说呢？**主要有以下几个原因：**

*   首先，你不用太关心指令选择的问题。针对AST中的每个运算，基本上都有唯一的字节码指令对应，你直白地翻译就可以了，不需要用到树覆盖这样的算法。
    
*   你也不需要关心寄存器的分配，因为JVM是使用操作数栈的；
    
*   指令重排序也不用考虑，因为指令的顺序是确定的，按照逆波兰表达式的顺序就可以了；
    
*   优化算法，你暂时也不用考虑。
    

按照这个思路，你可以在playscript-java中增加一个[ByteCodeGen](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/playscript-java/src/main/play/ByteCodeGen.java)的类，针对少量的语言特性做一下字节码的生成。最后，我们再增加一点代码，能够加载并执行所生成的字节码。运行下面的命令，可以把[bytecode.play](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/playscript-java/src/examples/bytecode.play)示例代码编译并运行。

```
java play.PlayScript -bc bytecode.play
```

当然了，我们只实现了playscript的少量特性，不过，如果在这个基础上继续完善，你就可以逐步实现一门完整的，基于JVM的语言了。

Spring与字节码生成技术
--------------

我在开篇提到，Java程序员大部分都会使用Spring。Spring的IoC（依赖反转）和AOP（面向切面编程）特性几乎是Java程序员在面试时必被问到的问题，了解Spring和字节码生成技术的关系，能让你在面试时更轻松。

Spring的AOP是基于代理（proxy）的机制实现的。在调用某个对象的方法之前，要先经过代理，在代理这儿，可以进行安全检查、记日志、支持事务等额外的功能。

![](assets/ff12f1889133441ca4af2b19244d3a2e.jpg)

**Spring采用的代理技术有两个：**一个是Java的动态代理（dynamic proxy）技术；一个是采用cglib自动生成代理，cglib采用了asm来生成字节码。

![](assets/262eac23661647c2a39e289f23b1b32b.jpg)

Java的动态代理技术，只支持某个类所实现的接口中的方法。如果一个类不是某个接口的实现，那么Spring就必须用到cglib，从而用到字节码生成技术来生成代理对象的字节码。

课程小结
----

本节课，我主要带你了解了字节码生成技术。字节码生成技术是Java程序员非常熟悉的Spring框架背后所依赖的核心技术之一。如果想要掌握这个技术，你需要对Java虚拟机的运行原理、字节码的格式，以及常见指令有所了解。**我想强调的重点如下：**

*   运行程序的虚拟机有两种设计：一个是基于栈的；一个是基于寄存器的。

基于栈的虚拟机不用显式地管理操作数的地址，因此指令会比较短，指令生成也比较容易。而基于寄存器的虚拟机，则能更好地利用寄存器资源，也能对代码进行更多的优化。

*   你要能够在大脑中图形化地想象出栈机运行的过程，从而对它的原理理解得更清晰。
    
*   ASM是一个字节码操纵框架，它能帮你修改和生成字节码，如果你有这方面的需求，可以采用这样的工具。
    

相信有了前几课的基础，你再接触一种新的后端技术时，学习速度会变得很快。学完这节课之后，你可能会觉得：字节码就是另一种IR，而且比LLVM的IR简单多了。如果你有这个感受，那么你已经在脑海里，建立了相关的知识体系，达到了举一反三的效果。

在这里，我也建议Java程序员，多多了解JVM的运行机制，和Java字节码，这样会更好地把握Java语言的底层机制，从而更利于自己职业生涯的发展。

一课一思
----

你是否想为自己写的语言生成字节码呢？或者生成字节码的技术，能否帮你解决现有项目中的难点问题呢？欢迎在留言区分享你的观点。

最后，感谢你的阅读，如果这篇文章让你有所收获，也欢迎你将它分享给更多的朋友。

**示例代码链接，我放在文末，供你参考。**

*   GenClass.java（用asm工具生成字节码）： [码云](https://gitee.com/richard-gong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/GenClass.java) [GitHub](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/GenClass.java)
*   MyClass.java（一个简单的java类）： [码云](https://gitee.com/richard-gong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/MyClass.java) [GitHub](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/MyClass.java)
*   MyClass.bc（文本格式的字节码）： [码云](https://gitee.com/richard-gong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/MyClass.bc) [GitHub](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/lab/32-bytecode/src/main/java/MyClass.bc)
*   ByteCodeGen.java（基于AST生成字节码）： [码云](https://gitee.com/richard-gong/PlayWithCompiler/blob/master/playscript-java/src/main/play/ByteCodeGen.java) [GitHub](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/playscript-java/src/main/play/ByteCodeGen.java)
*   bytecode.play（示例用的playscript脚本）： [码云](https://gitee.com/richard-gong/PlayWithCompiler/blob/master/playscript-java/src/examples/bytecode.play) [GitHub](https://github.com/RichardGong/PlayWithCompiler/blob/master/playscript-java/src/examples/bytecode.play)